\chapter{\IFRU{BPF: установка прерывания на исполнение функции}{BPF: set breakpoint on function execution}}

\IFRU{Опция BPF, в каком-то смысле, похожа на работу утилиты}{BPF option, in a way, it is a kind of} strace\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Strace}}.

\IFRU{Главные отличия от strace:}{Significant differences with strace are:}

\begin{itemize}
\item tracer \IFRU{работает только в win32/win64.}{is win32/win64 only.}
\item \IFRU{Прерыванием может быть любоая функция а не только системные вызовы.}{Breakpoints not just system calls, but any function.}
\item \IFRU{Только 4 прерывания из-за ограничений архитектуры x86.}{Only 4 breakpoints, because of x86 architecture limitation.}
\end{itemize}

\IFRU{BPF с адресом но без дополнительных опций будет только показывать момент вызова функции и то что она возвращает.}{BPF option with address without additional options will only track the moment when function was called and what it returns.}

\forexample{}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:bzip2.exe bpf=kernel32.dll!WriteFile
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
1188 (0) KERNEL32.dll!WriteFile () (called from 0x610AC912 (cygwin1.dll!sigemptyset+0x1022))
1188 (0) KERNEL32.dll!WriteFile -> 1
\end{lstlisting}

\IFRU{Замечание: tracer не знает о том что функция может иметь тип \IT{void} (т.е., не возвращает ничего). Таким образом, tracer выводит просто то что находится в регистре \TT{EAX}/\TT{RAX} на момент выхода из функции.}{Note: tracer doesn't know some function is void type, e.g., it doesn't return any value. So it just takes the value at \TT{EAX}/\TT{RAX} register.}

\IFRU{Опции}{Options}:

\TT{ARGS:<number>}: \IFRU{определить количество агрументов для перехватываемой функции}{define arguments number for the function we would like to intercept}.

\forexample{}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:bzip2.exe -c:--help bpf=kernel32.dll!WriteFile,args:5
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
09D0 (0) KERNEL32.dll!WriteFile (0x0000001B, "   If no file names are given, bzip2 compresses or decompresses", 0x0000003F, "?", 0)
09D0 (0) KERNEL32.dll!WriteFile -> 1
09D0 (0) KERNEL32.dll!WriteFile (0x0000001B, "   from standard input to standard output.  You can combinesses", 0x0000003B, ";", 0)
09D0 (0) KERNEL32.dll!WriteFile -> 1
09D0 (0) KERNEL32.dll!WriteFile (0x0000001B, "   short flags, so `-v -4' means the same as -v4 or -4v, &amp;c.ses", 0x0000003C, "<", 0)
09D0 (0) KERNEL32.dll!WriteFile -> 1
\end{lstlisting}

\IFRU{То что мы видим это попытку вывести 5 агрументов функции при каждом вызове функции WriteFile().}{What we see here is an attempt to read 5 arguments at each WriteFile function call.}
\IFRU{Если аргумент является указателем в пределах памяти процесса и то на что он указывает может быть интерпретировано как ASCII-строка, она будет выведена.}{If some of these arguments are pointers to some area within process memory, and the data at the pointer can be interpreted as ASCII string, it will be printed instead.}
\IFRU{Это очень удобно для перехвата строковых функций таких как strcmp(), strlen(), strtok(), atoi(), итд.}{This is useful when intercepting string functions like strcmp(), strlen(), strtok(), atoi(), and so on.}

\IFRU{Ошибится в количестве аргументов не страшно (кроме случая использования опции \TT{skip\_stdcall}, смотрите ниже). Если указанное количество аргументов больше чем на самом деле, возможно, значения из локальных переменных вызывающей функции будут выведены. Или какой-нибудь случайный мусор. Если заданное количество аргументов меньше чем на самом деле, только часть аргументов будет выведена.}{It is not a problem to make mistake on arguments number (except using \TT{skip\_stdcall} option, see below). If defined arguments number greater than real, captured local variables of caller function probably will be printed. Or any other useless junk. If defined arguments number is less than real, then only part of arguments will be visible.}

\TT{RT:<number>}: \IFRU{подставить другое возвращаемое значение в момент выхода из функции, на лету.}{replace the returning value of any function by something else, on fly.}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:filename.exe bpf=function,args:1,rt:0x12345678
\end{lstlisting}

tracer \IFRU{запишет это значение в регистр \TT{EAX}/\TT{RAX} в момент выхода из функции.}{will put this value to \TT{EAX}/\TT{RAX} right at the moment when function exited.}

\TT{SKIP}: \IFRU{пропустить выполнение функции. Эта опция может использоваться вместе с опцией \TT{RT}.}{bypass a function. This can be used with \TT{RT} option too.}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:filename.exe bpf=function,args:1,rt:0x12345678,skip
\end{lstlisting}

\IFRU{Это означает что в момент начала выполнения функции, управление сразу будет передано на выход и возвращаемое значение будет установлено в 0x12345678.}{This means that the function just gets bypassed and its return value is fixed at 0x12345678.}

\IFRU{Замечание: без префикса "0x", это значение будет интерпретироваться как десятичное число.}{Note: without "0x" prefix, this value would be interpreted as decimal number.}

\TT{SKIP\_STDCALL}: \IFRU{то же что и \TT{SKIP}, только для stdcall-функций.}{the same as <b>SKIP</b> option but rather used for stdcall functions.}

\IFRU{Разница между типами функций cdecl и stdcall в том что функция типа сdecl на выходе не выравнивает указатель стека (вызывающая функция должна сделать это). Функция типа stdcall выравнивает указатель стека. cdecl это наиболее используемый тип функций. Хотя, stdcall используется в MS Windows. Так что, если вы хотите пропустить выполнение какой-либо функции в KERNEL32.DLL или USER32.DLL, вы должны использовать \TT{skip\_stdcall}. Следовательно, в этом случае, tracer должен знать точное количество аргументов, а без этого процесс может упасть.}{The difference between cdecl and stdcall calling conventions is just that cdecl function doesn't align stack pointer at exit (caller should do this). stdcall function aligns stack pointer at exit. cdecl is the most used calling convention. However, stdcall is used in MS Windows. So, if you would like to skip a function in KERNEL32.DLL or USER32.DLL, you should use \TT{skip\_stdcall}. Consequently, in this case, tracer must know the exact arguments number, without it the process may crash.}\footnote{\IFRU{Смотрите также}{See also}: X86 calling conventions\url{http://en.wikipedia.org/wiki/X86_calling_conventions}}

\IFRU{Если вы хотите подавить все вызовы функции WriteFile:}{If you'd like to suppress all WriteFile calls, do this:}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:hello.exe bpf=kernel32.dll!WriteFile,args:5,skip_stdcall,rt:1
\end{lstlisting}

\IFRU{Не забывайте возвращать 1, для того чтобы вызываемая функция не заподозрила ничего!}{Don't forget to make it return 1, so the caller will not suspect anything!}
\IFRU{Количество аргументов функции WriteFile --- 5. Поменяйте это значение на что-то другое и процесс упадет.}{WriteFile arguments number is just 5. Change it to something different, and process crashes.}

\IFRU{Замечание: тип функции stdcall отсутствует в Windows x64, так что эта опция отсутствует в 64-битной версии tracer.}{Note: stdcall calling convention is absent in Windows x64, so this option is absent in win64-version of tracer.}

\TT{UNICODE}: \IFRU{трактовать строки в аргументах как юникодные (два байта на каждый символ). Это может быть полезно для перехвата win32-функций с суффиксом W, например, MessageBoxW.}{treat strings in arguments as unicode (widechar). This could be helpful if you intercept unicode win32 functions with W suffix, for example, MessageBoxW.}

\IFRU{К сожалению, tracer умеет автоматически выявлять только строки использующие первую половину таблицы ASCII, так что строки на других языках кроме тех что используют латиницу не будут выявлены автоматически.}{Unfortunately, tracer can only automatically detect first half of ASCII table, so multilingual unicode strings will not be detected.}

\TT{DUMP\_ARGS:<size>}: \IFRU{дампить память по аргументам функции (если она чиается) с ограничением size.}{dump memory on argument (if readable) limited by max size.}

\IFRU{Если аргумент функции содержит указатель на читаемый блок памяти, он будет выведен.}{If argument contain pointer to valid memory block, it will be printed.}

\IFRU{На момент выхода из функции, если блок в памяти изменился, то разница будет выведена также.}{At the function exit, if memory block contents was changed, difference will be printed too.}

\forexample{}

\begin{lstlisting}
tracer64.exe -l:test_getlocaltime.exe bpf=.*!getlocaltime,args:1,dump_args:0x30
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
TID=6660|(0) KERNEL32.dll!GetLocalTime (0x12ff00) (called from 0x14000100f (getlocaltime.exe!BASE+0x100f))
Dump of buffer at argument 1 (starting at 1)
000000000012FF00: 28 FF 12 00 00 00 00 00-00 00 00 00 00 00 00 00 "(..............."
000000000012FF10: 01 00 00 00 00 00 00 00-73 11 00 40 01 00 00 00 "........s..@...."
000000000012FF20: 00 00 00 00 00 00 00 00-00 00 00 00 00 00 00 00 "................"
TID=6660|(0) KERNEL32.dll!GetLocalTime -> 0x150
Dump difference of buffer at argument 1 (starting at 1)
0000000000000000: D9 07 0C    06    05   -05    10    24    50 01 "... . . . . $ P."
\end{lstlisting}

\IFRU{Таким образом мы можем увидеть как win32-функция GetLocalTime() заполняет структуру SYSTEMTIME.}{Now we can see how GetLocalTime win32 function fill SYSTEMTIME structure.}

%*
\TT{PAUSE:<number>}: \IFRU{Сделать паузу, в миллисекундах. 1000 --- одна секунда. Удобно для тестирования, для создания \IT{искусственных} задержек. К примеру, полезно знать, как поведет себя программа при очень медленной сети:}{Make a pause in milliseconds. 1000 --- one second. It is convinient for testing, for creating artifical delays. For example, it is important to know program's behaviour in very slow network environment:}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:test1.exe bpf=WS2_32.dll!WSARecv,pause:1000
\end{lstlisting}

\IFRU{... или же, если будет считывать информацию с какого-то очень медленного носителя:}{... or if it will read from some very slow storage:}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:test1.exe bpf=kernel32.dll!ReadFile,pause:1000
\end{lstlisting}

%*
\TT{RT\_PROBABILITY:<number>}: \IFRU{Используется в паре с опцией \TT{RT:}, задает вероятность срабатывания \TT{RT}. К примеру, если был задан \TT{RT:0} и \TT{RT\_PROBABILITY:30\%}, то 0 будет подставляться вместо результата функции в 30\% случаев. Это также удобно для тестирования --- хорошо написанная программа должна корректно обрабатывать ошибки. Например, вот так мы можем симулировать ошибки выделения памяти, 1 вызов \TT{malloc()} на сотню, вернет \IT{NULL}:}{Used with \TT{RT:} option in pair, defines probability of \TT{RT} triggering. For example, if \TT{RT:0} and \TT{RT\_PROBABILITY:30\%} were set, 0 will be set instead of function's return value in 30\% of cases. It's convinient for testing --- good written program should handle errors correctly. For example, that's how we can simulate memory allocation errors, 1 \TT{malloc()} call of 100 will return \IT{NULL}:}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:test1.exe bpf=msvcrt.dll!malloc,rt:0,rt_probability:1%
\end{lstlisting}

\IFRU{... в 10\% случаев, файл не будет открываться:}{... in 10\% of cases, the file will fail to open:}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:test1.exe bpf=kernel32.dll!CreateFile,rt:0,rt_probability:10%
\end{lstlisting}

\IFRU{Вероятность также можно задавать и обычным образом, как число в интервале от 0 (никогда) до 1 (всегда). 10\% это 0.1, 3\% это 0.03, итд.}{Probability may be set in usual manner, as a number in 0 (never) to 1 (always) interval. 10\% is 0.1, 3\% is 0.03, etc.}

\IFRU{Об идеях, какие еще ошибки можно симулировать, читайте так же здесь}{About ideas on errors also may be simulated, read here} \href{http://blog.yurichev.com/node/43}{Oracle RDBMS internal self-testing features}.

\input{BPF_trace.tex}

\input{BPF_examples.tex}

\input{BPF_trace_examples.tex}

