\chapter{\IFRU{BPM: установка прерывания на обращение к ячейке памяти}{BPM: set breakpoint on memory access}}

\IFRU{Архитектура x86 позволяет устанавливать прерывания на обращение к ячейкам памяти.}{x86 architecture allows to set breakpoints on a memory value access.}

\IFRU{Таким образом, если кто-то или что-то модифицирует в памяти какое-то значение, tracer тут же будет об этом знать.}{That is, if someone or something modifies some value, tracer will be instantly notified.}

\IFRU{Следует также заметить, что это практично только для глобальных переменных а не локальных (размещаемых в стеке).}{It is also should be noted that these breakpoints only practical for global variables, not local ones (stored in stack).}

\TT{BPMB=<address>,<option>}: \IFRU{установить прерывание на обращение к байту.}{set breakpoint on byte value access.}
\TT{BPMW=<address>,<option>}: \IFRU{установить прерывание на обращение к 16-битному слову (word).}{set breakpoint on 16-bit word value access.}

\TT{BPMD=<address>,<option>}: \IFRU{установить прерывание на обращение к 32-битному слову (dword).}{set breakpoint on 32-bit dword value access.}

\TT{BPMQ=<address>,<option>}: \IFRU{установить прерывание на обращение к 64-битному слову (qword) (доступно только в tracer64).}{set breakpoint on 62-bit qword value access (available only in tracer64).}

\TT{W}: \IFRU{установить прерывание только на запись в ячейку памяти.}{set breakpoint only on memory value write.}

\TT{RW}: \IFRU{установить прерывание на запись и чтение из ячейки памяти.}{set breakpoint on both memory value read/write.}

\IFRU{Замечание: по какой-то неизвестной причине, архитектура Intel предоставляет только две эти возможности.}{Note: because of some unknown reason, Intel achitecture offers only these two opportunities.}

\section{\IFRU{Примеры}{Examples}}

\subsection{\IFRU{Слежение за обращением к переменным в Oracle RDBMS}{Tracing value access in Oracle RDBMS}}

\IFRU{Давайте попробуем следить за всеми чтениями и записями в глобальную переменную ktsmgd и видеть стек вызовов:}{Let's trace read-write access to ktsmgd global variable and see call stack:}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -a:oracle.exe -s bpmd=oracle.exe!_?ktsmgd_,rw
\end{lstlisting}

\IFRU{Запустите в консоли SQL*Plus (залогиньтесь перед этим как SYS):}{Run in SQL*Plus console (login as SYS before):}

\begin{lstlisting}
ALTER SYSTEM SET "_disable_txn_alert"=1;
\end{lstlisting}

\IFRU{Получим:}{We got:}

\begin{lstlisting}
TID=2852|(0) oracle.exe!_ktsmgdcb+0x18: some code reading or writting DWORD variable at oracle.exe!_ktsmgd_ (now it contain 0x1)
Call stack of thread TID=2852
return address=0x4682f0 (oracle.exe!_kspptval+0x704)
return address=0x4674b0 (oracle.exe!_kspset0+0x928)
return address=0x8f23c6 (oracle.exe!_kkyasy+0x3cda)
return address=0x92ba1d (oracle.exe!_kksExecuteCommand+0x475)
return address=0x1f75e02 (oracle.exe!_opiexe+0x4bda)
return address=0x1e98390 (oracle.exe!_kpoal8+0x900)
return address=0x9df597 (oracle.exe!_opiodr+0x4cb)
return address=0x6102eb00 (oracommon11.dll!_ttcpip+0xab0)
return address=0x9de77e (oracle.exe!_opitsk+0x4fe)
return address=0x1fdf128 (oracle.exe!_opiino+0x430)
return address=0x9df597 (oracle.exe!_opiodr+0x4cb)
return address=0x450b1c (oracle.exe!_opidrv+0x32c)
return address=0x451352 (oracle.exe!_sou2o+0x32)
return address=0x401197 (oracle.exe!_opimai_real+0x87)
return address=0x401061 (oracle.exe!_opimai+0x61)
return address=0x401c55 (oracle.exe!_OracleThreadStart@4+0x301)
return address=0x77e66063 (KERNEL32.dll!GetModuleFileNameA+0xeb)
\end{lstlisting}

\IFRU{Читайте больше тут: \url{http://blog.yurichev.com/node/3} о параметре \TT{\_disable\_txn\_alert} и значении переменной \TT{ktsmgd}.}{Visit \url{http://blog.yurichev.com/node/3} for more information about \TT{\_disable\_txn\_alert} parameter and \TT{ktsmgd} value.}

\subsection{\IFRU{Проверяет ли программа целостность своего кода?}{Does process checks its own integrity?}}

\IFRU{Такие точки прерываний удобно устанавливать не только на переменные в памяти, 
но также и на участки исполняемого кода,
чтобы узнать, проверяет ли программа целостность своего кода, был ли он модифицирован?}
{Such breakpoints are also useful not only for monitoring variables in memory, but they also can be set on regions of 
executable code, to get to know, if the process checks integrity of its code, was it modified?}

\IFRU{Часто, в таких случаях,
некая функция просто вычисляет контрольную сумму всего исполняемого файла, либо исполняемых PE-секций, либо отдельных
функций.}
{In such cases, often, some function just calculates checksum of the whole executable file, or executable PE-sections,
or specific functions.}
\IFRU{Устанавливая \TT{BPMB} с параметром \TT{R} на начало какой-либо функции, можно быстро узнать, 
происходят такие проверки, или нет.}
{By setting \TT{BPMB} with \TT{R} parameter at the beginning of some functions, it's possible
to see, if such checks are happens or not.}

