\chapter{\IFRU{Общие опции}{General options}}

\verb|-l:<fname.exe>|: \IFRU{загрузка процесса}{load process}.

\verb|-c:<cmd_line>|: \IFRU{задание командной строки для загружаемого процесса}{define command line for loading process}.

\forexample{}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:bzip2.exe -c:--help
\end{lstlisting}

\IFRU{Если командная строка содержит пробелы}{If command line contain spaces:}:

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:rar.exe "-c:a archive.rar *"
\end{lstlisting}

\verb|-a:<fname.exe or PID>|: \IFRU{присоединение к запущенному процессу по его имени или PID}{attach to running process by file name or PID number}.

\IFRU{Процесс с таким именем должен быть загружен. Если процессов с таким имененем загружено несколько, tracer присоеденяется ко всем сразу одновременно.}{Process with that filename should be already loaded. If there're several processes with the same name, tracer will attach to all of them simultaneously.}

\verb|--loading|: \IFRU{вывод имен файлов и базовых адресов для всех загружаемых модулей (обычно, это DLL-файлы).}{dump all module filenames and base addresses while loading (it's DLL files often).}

\verb|--child|: \IFRU{присоеденяться в том числе и к процессам порождаемых главным процессом}{attach to all child processes too}.

\IFRU{Например, вы можете запустить \verb|tracer.exe --child -l:cmd.exe| , откроется консольное окно cmd.exe и tracer будет присоеденятся к каждому процессу запущенному внутри командного интерпретатора.}
{For example, you could run \verb|tracer.exe --child -l:cmd.exe| , this will open console cmd.exe window and every process running inside command interpreter will be handled by tracer.}

\verb|--allsymbols[:<regexp>]|: \IFRU{вывод всех символов в процессе загрузки по регулярному выражению}{dump all symbols during load or by regular expression}:

\verb|--allsymbols:somedll.dll!.*| \IFRU{опция может быть использована для вывода всех символов в некоторой DLL}{can be used for dumping all symbols in some DLL}.

\verb|--allsymbols:.*printf| \IFRU{выведет что-то вроде}{will print something like this}:

\begin{lstlisting}
New symbol. Module=[ntdll.dll], address=[0x77C004BC], name=[_snprintf]
New symbol. Module=[ntdll.dll], address=[0x77B8E61F], name=[_snwprintf]
...
New symbol. Module=[msvcrt.dll], address=[0x75725F37], name=[vswprintf]
New symbol. Module=[msvcrt.dll], address=[0x75726649], name=[vwprintf]
New symbol. Module=[msvcrt.dll], address=[0x756C3D68], name=[wprintf]
\end{lstlisting}

\verb|-s|: \IFRU{вывод стека вызовов перед каждым прерыванием}{dump call stack before each breakpoint}.

\forexample{}

\verb|tracer.exe -l:hello.exe -s bpf=kernel32.dll!WriteFile,args:5|

\IFRU{Мы увидим}{We will see}:

\begin{lstlisting}
23B4 (0) KERNEL32.dll!WriteFile (7, "hello to tracer!\r\n", 0x0000000E, 0x0017E3A4, 0) (called from 0x7317754E (MSVCR90.dll!_lseeki64+0x56b))
Call stack of thread 0x23B4
return address=731778D8 (MSVCR90.dll!_write+0x9f)
return address=7313FB4A (MSVCR90.dll!_fdopen+0x1c0)
return address=7313F70C (MSVCR90.dll!_flsbuf+0x6e1)
return address=73141E50 (MSVCR90.dll!printf+0x84)
return address=0040100E (hello.exe!BASE+0x100e)
return address=0040116F (hello.exe!BASE+0x116f)
return address=76FCE4A5 (KERNEL32.dll!BaseThreadInitThunk+0xe)
return address=77C9CFED (ntdll.dll!RtlCreateUserProcess+0x8c)
return address=77C9D1FF (ntdll.dll!RtlCreateProcessParameters+0x4e)
23B4 (0) KERNEL32.dll!WriteFile -> 1
\end{lstlisting}

\IFRU{Вывод стека вызова очень удобен, например, мы имеем программу показывающую окно с сообщением и перехватывая вызов \verb|USER32.DLL!MessageBoxA| мы можем увидеть путь к этому вызову.}{Stack dump can be very handy, for example, we have a program showing Message Box once and by intercepting \verb|USER32.DLL!MessageBoxA| call we can see a path to this call.}

\IFRU{Возможность вывода стека доступна для всех типов прерываний BPF/BPX/BPM.}{Stack dump feature available for all BPF/BPX/BPM features.}

\IFRU{Замечание: эта возможность пока не очень хорошо работает в x64.}{Note: this feature doesn't working in x64 version very well (yet).}

\IFRU{Если указана опция \verb|--no-dump-fpu|, состояние регистров FPU не будут показываться.}
{If \verb|--no-dump-fpu| option is set, FPU registers state will not be dumped.}

\IFRU{Если указана опция \verb|--dump-xmm|, состояние всех регистров XMM также будут выводиться, если только регистр не пуст.}
{If \verb|--dump-xmm| option is set, each XMM registers state will be dumped (if needed) too, unless it is empty.}

\verb|-t|: \IFRU{записывать дату и время перед каждой строкой в лог:}{write timestamp at each log line:}

\verb|--version|: \IFRU{вывести номер текущей версии и дату/время компиляции, а также проверить наличие новой версии доступной для скачивания.}{print current version and date/time of compilation, and also, check for update available for download.}

\forexample{}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:bzip2.exe bpf=cygwin1.dll!fprintf,args:2 -t
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
[2013-07-03 07:15:10:056] TID=13056|(0) cygwin1.dll!fprintf (0x611887b0, "%s: For help, type: `%s --help'.\n") (called from bzip2.exe!OEP+0x15f1 (0x4025f1))
[2013-07-03 07:15:10:058] TID=13056|(0) cygwin1.dll!fprintf () -> 0x27
\end{lstlisting}

\IFRU{Эта возможность полезна тогда, когда нужно записывать в журнал время каких-то событий, например, когда именно некая программа обращается к сети.}{This feature is useful when one need to log time of some events into journal, like, when exactly some program accessed network.}

\verb|--help|: \IFRU{помощь.}{print help.}

\verb|-q|: \IFRU{запрет любого вывода в консоль и лог.}{be quiet, no output to console and log file.}

\verb|@|: \IFRU{опция позволяет сохранить все опции в текстовом файле и использовать их многократно:}{option can be used along with any other options:}

\begin{lstlisting}
tracer.exe @filename
\end{lstlisting}

\IFRU{Каждая строка файла представляет опцию. Это очень удобно для длинных и/или часто используемых опций, как байтмаски (смотрите ниже).}{Each line in the profile represents an option. This can be handy for lengthy and/or often used options, like bytemasks (see below).}

\IFRU{Опция \verb|@| также может использоваться с любыми другими опциями:}
{\verb|@| option can be used along with any other options:}

\begin{lstlisting}
tracer.exe -l:filename.exe @additional_options @even_more_options
\end{lstlisting}

