\chapter{\IFRU{Одноразовое прерывание по INT3}{One-time INT3 breakpoint}}

\IFRU{Этот метод прерывания позволяет поставить сразу очень много прерываний типа INT3 по маске.}
{This breakpoint method allows to set many INT3-type breakpoints by mask.}
\IFRU{К примеру, можно поставить точки прерывания на все функции какой-либо DLL:}
{For example, it's possible to set breakpoints to all functions in some DLL:}

\begin{lstlisting}
--one-time-INT3-bp:somedll.dll!.*
\end{lstlisting}

\IFRU{Либо, поставим INT3-прерывание на все функции, имена которых начинаются с префикса \TT{xml}:}
{Or, let's set INT3-breakpoints to all functions with \TT{xml} prefix in name:}

\begin{lstlisting}
--one-time-INT3-bp:somedll.dll!xml.*
\end{lstlisting}

\IFRU{В качестве обратной стороны медали, такие прерывания срабатывают только один раз.}
{On the other side of coin, such breakpoints are triggered only once.}

Tracer \IFRU{покажет вызов какой-либо функции, если он случится, но только один раз.}
{will show calling of some function, if it happens, but only once.}
\IFRU{Еще один недостаток --- увидеть аргументы функции также нельзя.}
{Another drawback --- it's not possible to see function's arguments.}

\IFRU{Тем не менее, эта возможность очень удобна для тех ситуаций, 
когда вы знаете что некая программа использует некую DLL, но не знаете какие именно функции.}
{Nevertheless, this feature is very useful when you know that some program use some DLL, but don't know which functions.}
\IFRU{И функций много.}{And there are many functions.} \\
\\
\IFRU{Например, попробуем узнать, что использует cygwin-утилита uptime}
{For example, let's see, what uptime cygwin-utility uses}:

\begin{lstlisting}
tracer -l:uptime.exe --one-time-INT3-bp:cygwin1.dll!.*
\end{lstlisting}

\IFRU{Так мы можем увидеть все ф-ции из библиотеки cygwin1.dll, которые были вызваны хотя бы один раз, и откуда}
{Thus we may see all cygwin1.dll library functions which were called at least once, and where from}:

\lstinputlisting{uptime_cygwin.txt}
